
# Обзор требований регуляторов к обеспечению защиты информации



#### Нормативные документы ФСТЭК России, классифицирующие СЗИ от НСД

Руководящий документ. Защита от несанкционированного доступа к информации Часть 1. Программное обеспечение средств защиты информации Классификация по уровню контроля отсутствия недекларированных возможностей.Утверждено решением председателя Государственной технической комиссии при Президенте Российской Федерации от 4 июня 1999г. N114. Руководящий документ устанавливает классификацию программного обеспечения средств защиты информации (СЗИ), в том числе и встроенных в общесистемное и прикладное программное обеспечение (ПО), по уровню контроля отсутствия в нем недекларированных возможностей.

Внимание!!! С 01 мая 2019 заявки сертификацию по НДВ не принимаются



#### Область применения средств защиты в зависимости от уровня НДВ
* Уровень контроля НДВ 1: защита любых ИСПДн, ГИС. Защита АИС, обрабатывающих конфиденциальную, секретную, совершенно секретную, особо важную информацию.
* Уровень контроля НДВ 2: защита любых ИСПДн, ГИС. Защита АИС, обрабатывающих конфиденциальную, секретную, совершенно секретную информацию.
* Уровень контроля НДВ 3: защита любых ИСПДн, ГИС. Защита АИС, обрабатывающих конфиденциальную, секретную информацию.
* Уровень контроля НДВ 4: защита любых ИСПДн, ГИС. Защита АИС, обрабатывающих конфиденциальную информацию. Не используется для защиты информации, отнесенной к государственной тайне.

Внимание!!! С 01 мая 2019 заявки сертификацию по НДВ не принимаются



#### Классификация СЗИ от НСД по Уровням доверия

Произошла замена старого РД по контролю недекларированных возможностей на проверку НДВ по уровням доверия:
1. Информационное сообщение ФСТЭК России "О требованиях по безопасности информации, устанавливающих уровни доверия к средствам технической защиты информациии средствам обеспечения безопасности информационных технологий от 29 марта 2019г. N240/24/1525"
2. Приказ ФСТЭК России от 30 июля 2018г. No131 (зарегистрирован Минюстом России 14 ноября 2018г., регистрационный No 52686) утверждены "Требования по безопасности информации, устанавливающие уровни доверия к средствам технической защиты информации и средствам обеспечения безопасности информационных технологий" (Требования к уровням доверия) ДСП.
3. Методика выявления уязвимостей и недекларированных возможностей в программном обеспечении утверждена ФСТЭК России 11 февраля 2019 г. ДСП




#### Нормативные документы ФСТЭК России, классифицирующие СЗИ от НСД

| Уровень доверия | ГИС, ИСПДн, ЗО КИИ, АСУ ТП, ИСОП                                  | Классы защиты СВТ (СЗИ от НСД) |
|-----------------|-------------------------------------------------------------------|--------------------------------|
| 1-3 уровни      | Для защиты информации, отнесенной к государственнойтайне          | 1-4                            |
| 4 уровень       | КИИ 1 категории; ГИС 1 класса; АСУТП 1 класса; ИСПДн 1 уровня;    | 5                              |
| 5 уровень       | КИИ 2 категории; ГИС 2 класса; АСУТП 2 класса; ИСПДн 2 уровня     | 5                              |
| 6 уровень       | КИИ 3 категории; ГИС 3 класса; АСУТП 3 класса; ИСПДн 3 и 4 уровня | 5-6                            |

Руководящий документ "Средства вычислительной техники. Защита от несанкционированного доступа к информации. Показатели защищенности от несанкционированного доступа к информации". Утверждено решением председателя Государственной технической комиссии при Президенте Российской Федерации от 30 марта 1992г. Руководящий документ устанавливает классификацию средств вычислительной техники (СВТ) по уровню защищенности от несанкционированного доступа к информации на базе перечня показателей защищенности и совокупности описывающих их требований. Под СВТ понимается совокупность программных и техническихэлементов систем обработки данных, способных функционировать самостоятельно или в составе других систем.







#### Примерное соответствие классов СВТ защищаемой информации

| Уровень конфиденциальности       | Класс СВТ |
|----------------------------------|-----------|
| Гостайна, гриф "Особой важности" | 1         |
| Гостайна, гриф "Сов. Секретно"   | 2-3       |
| Гостайна, гриф "Секретно"        | 4         |
| Конфиденциально                  | 5         |
| Общедоступная информация         | 5-6       |



#### Нормативные документы ФСТЭК России, классифицирующие СЗИ от НСД

Информационное сообщение "Об утверждении требований к системам обнаружения вторжений" от 1 марта 2012 г. No 240 ФСТЭК РФ
Информационное сообщение "Об утверждении требований к средствам антивирусной защиты" от 30 июля 2012 г. No 240/24/3095, ФСТЭК РФ
Информационное сообщение "Об утверждении Требований к средствам доверенной загрузки" от 6 февраля 2014 г. No 240/24/405
Информационное сообщение "Об утверждении методических документов, содержащих профили защиты межсетевых экранов" от 12 сентября 2016 г. No 240/24/4278
Информационное сообщение "Об утверждении методических документов, содержащих профили защиты операционных систем" от 19 августа 2016 г. No 119
Информационное сообщение "Об утверждении требований к средствам контроля съемных машинных носителей информации" от 24 декабря 2014 года No 240/24/4918

Анализ содержания информационных сообщений ФСТЭК России показывает, что:
* для каждого вида средств защиты предусмотрено 6 классов
* для защиты информации, отнесенной к государственной тайне,следует использовать продукты от 1 до 3 класса в зависимости от степени секретности
* длязащиты информации, обрабатываемой в любых ГИС или ИСПДн следует использовать продукты, отнесенные не ниже,чем к 4 классу
* применение продуктов 5 и 6 классов для защиты информации в ГИС или ИСПДн существенно ограниченно.

Эти выводы касаются классификаций систем обнаружения вторжений, средств антивирусной защиты, межсетевых экранов, средств доверенной загрузки, средств контроля съемных машинных носителей информациии операционных систем.



#### Таблица соответствия применимости средств защиты информации в ИС различных типов
| Гoc Тайна | ГИС | КИИ | ИСПДн | УрДов | НДВ | СВТ  | САВЗ | МЭ | СОВ | СДЗ | ОС | СКН |
|-----------|-----|-----|-------|-------|-----|------|------|----|-----|-----|----|-----|
| ОВ        |     |     |       | 1     | 1   |      | 1    | 1  | 1   | 1   | 1  | 1   |
| СС        |     |     |       | 2     | 2   | 2, 3 | 2    | 2  | 2   | 2   | 2  | 2   |
| С         |     |     |       | 3     | 3   | 4    | 3    | 3  | 3   | 3   | 3  | 3   |
|           | 1   | 1   | 1     | 4     | 4   | 5    | 4    | 4  | 4   | 4   | 4  | 4   |
|           | 2   | 2   | 2     | 5     | 4   | 5    | 5    | 5  | 5   | 5   | 5  | 5   |
|           | 3   | 3   | 3,4   | 6     | 4   | 5    | 6    | 6  | 6   | 6   | 6  | 6   |



